\chapter*{Leçon 901 : Structure de données. Exemples et applications.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 901 : Structure de données. Exemples et applications.}

\titlebox{blue}{\textblue{Références pour la leçon}}{
	\textblue{\cite{Beauquier-Berstel-Chretienne}} Beauquier, Berstel et Chrétienne, \emph{Éléments d'algorithmique}
	
	\textblue{\cite{Cormen}} Cormen, \emph{Algorithmique}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		Les B-arbres
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		La structure de donnée d'Union-Find
	\end{minipage}
}

\section*{Motivation}
	
\subsection*{Défense}
	
Les structures de données jouent un rôle important dès que on souhaite stoker et manipuler (efficacement) des ensembles de  données (qui sont généralement dynamique). La notion de type abstrait apparaît alors pour s'abstraire du langage de programmation. Elle intervient dans la conception des algorithmes qui est longue. On fait des raffinements successifs: la première version se fait indépendamment des structures de données; la dernière version implémente dans un langage de programmation cette structure de données.

L'utilisation de cette structure abstraite se fait de deux manières différentes: la méthode ascendante qui part du langage et donne une structure abstraire ou la méthode descendante qui part de la structure abstraite et qu'on adapte au langage.
	
Le choix d'une structure de données est importante. Elle doit s'adapter au besoins et à la "sémantique" de l'algorithme. De plus, en fonction du problème (donc de l'algorithme), certaines structures de données sont plus efficaces que d'autre. On peut alors optimiser la complexité de nos algorithmes.
\newline
	
\noindent\textbrown{\textbf{Remarque importante:} Cette leçon n'est pas évidente : on peut très vite tombé dans un catalogue de structure de données sans aucune logique et le rapport du jury n'est pas nécessairement d'une grande aide. Mettre en avant les choix d'implémentations tout au long de la leçon et ne pas oublier de présenter des algorithmes utilisant ces structures. Cette leçon est fourre tout: toutes les notions d'algorithmique au programme (ou presque) peuvent se caser ici. Il y a alors un grand nombre de développements que l'on peut casé ici (on ne les a pas indiqué sur le plan...), il est donc important de soigné son plan.}
	
\noindent\textblue{Cette leçon se prête tout particulièrement aux dessins. Des dessins illustrant les structures de données classiques et leurs opérations pas nécessairement triviale peut s'avérer être intéressant (pensé à prendre le temps de les faire).}
	
\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
Le mot algorithme ne figure pas dans l’intitulé de cette leçon, même si l’utilisation des structures de données est évidemment fortement liée à des questions algorithmiques. La leçon doit donc être orientée plutôt sur la question du choix d’une structure de données. Le jury attend du candidat qu’il présente différents types abstraits de structures de données en donnant quelques exemples de leur usage avant de s’intéresser au choix de la structure concrète. Le candidat ne peut se limiter à des structures linéaires simples comme des tableaux ou des listes, mais doit présenter également quelques structures plus complexes, reposant par exemple sur des implantations à l’aide d’arbres. Les notions de complexité des opérations usuelles sur la structure de données sont bien sûr essentielles dans cette leçon.
	
\section*{Métaplan}
	
\begin{small}
	\textblue{Tout au long de la leçon nous allons faire un va et vient entre la notion de type de donné abstrait et structure de données. Nous étudions notamment quelques types concrets pour les types abstraits que l'on présente.}
\end{small}
\begin{footnotesize}
	\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
		\item \emph{Objectif}: Comment choisir une bonne structure de données? \textblue{(phrase d'accroche)}
		\item \emph{Motivation}: Stoker et manipuler (efficacement) un ensemble de données (dynamiques).
		
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\item \emph{Définition}~\cite[p.37]{Beauquier-Berstel-Chretienne}: Type abstrait de données
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\item \emph{Définition}~\cite[p.37]{Beauquier-Berstel-Chretienne}: Type concret
		\end{minipage}
		\item \emph{Définition}~\cite[p.37]{Beauquier-Berstel-Chretienne}: Structure de données
	\end{itemize}
\end{footnotesize}
\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Un type abstrait général (le type abstrait de base)}
	\begin{small}
		\textblue{Nous commençons par donner un type abstrait de base correspondant à la structure "optimale" que nous voulons construire. Elle contient toutes les opérations de base que nous souhaitons réaliser sur une structure de données afin de manipuler ces données. Nous allons ensuite données deux structures de données pour ce type abstrait. Dans la suite de la leçon nous réduisons le nombre d'opérations dans les structures de données afin de les spécialiser.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Les opérations souhaitées}
		\begin{small}
			\textblue{On présente dans cette section des structures de données implémentant ce type abstrait. Dans la suite de la leçon nous allons également nous intéresser des structures de données qui implémentent qu'une partie de ces fonctions pour répondre à des besoins précis.}
		\end{small}
			
		\begin{footnotesize}
			Une liste d'opérations : \textsf{create}, \textsf{union}, \textsf{find}, \textsf{insert}, \textsf{remove}, \textsf{find-earliest}, \textsf{find-min}
		\end{footnotesize}
			
		\item[B.] \emph{La table dynamique : une structure de données contiguë}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Type concret
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Implémentation
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
			
		\item[C.] \emph{La liste (l'apparition des pointeurs)}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Type concret
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Implémentation
				\end{minipage}
				\item \emph{Théorème}: Comparaisons de la complexité des deux structures de données.
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \textbf{Les structures de données d'ordonnancement}
	\begin{small}
		\textblue{Les structures de données d'ordonnancement nous donne des structures qui nous permettent de ranger les données selon un certains ordre : de les trier.}
	\end{small}
		
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{La pile et la file: des structures séquentielles}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.3\textwidth}
					\item Type abstrait
					\item Type concret
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.6\textwidth}
					\item \emph{Application}~\cite[p.102]{Beauquier-Berstel-Chretienne}: Parcours en profondeur de graphe
					\item Implémentation
				\end{minipage}
				\item \emph{Proposition}: Complexité des opérations
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{La file de priorité: une généralisation \cite[p.140]{Cormen}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Type abstrait
					\item \emph{Remarque}: Analogue en min
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Application}~\cite[p.600]{Cormen}: Algorithme de Dijkstra
					\item Type concret: tas binaire \textblue{(définition)}
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{.25\textwidth}
					\item Implémentation
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.6\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Comparaison des complexités en fonction types concrets
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Le graphe: des relations d'ordres partiels}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Type abstrait
					\item Types concrets: 
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Application}~\cite[p.567]{Cormen}: Tri topologique 
					\item \emph{Remarque}: Ordre partiel					
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[III.] \textbf{Les structures de recherche : dictionnaires}
	\begin{small}
		\textblue{Les structures de recherche et en particulier le dictionnaire sont des structures facilitant la recherche dans un ensemble de données. Pour cela, elles vont les trier de manière à faciliter la recherche. On cherche à optimiser la fonction de recherche et les fonctions insertion, suppression ne sont pas forcément optimiser.}
	\end{small}
		
	\begin{footnotesize}
		\emph{Type abstrait}: \textbf{dictionnaire}: \textsf{insert}, \textsf{delete}, \textsf{find}
	\end{footnotesize}
		
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Les types concrets arborescents \cite[p.267]{Cormen}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Arbre de recherche
					\item Implémentation
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Complexité des opérations
					\item Type concret~\cite[p.310]{Cormen}: AVL 
				\end{minipage}
				\item Type concret~\cite[p.368]{Cormen}: Arbres optimaux
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Un type concret séquentiel : la table de hachage \cite[p.235]{Cormen}}
		\begin{small}
			\textblue{Les problématiques autours du hachage parfait ne sont pas nécessaire dans cette leçon même si elles ne sont pas hors sujet. Maintenant, c'est une notion à garder en tête dès que l'on parle de hachage (même si le terme n'apparaît pas dans la leçon).}
		\end{small}
			
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Table de hachage
					\item Type concret
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Collision
					\item Implémentation
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Stoker et manipuler des données en grands nombres : la base de données relationnelle}
		\begin{small}
			\textblue{La gestion des données sur un disque externe demande la minimisation du nombre d'accès au disque car cet accès est vraiment très lent (facteur d'un million). Dans cette leçon, il n'est pas nécessaire de parler d'arbre B+ mais il peut être intéressant de les garder en tête. Ils viennent généraliser les B-arbre dans le sens où ils permettent d'effectuer les opérations de recherche d'intervalles efficacement. Pour cela, on les construit comme les B-arbres sauf qu'on envoie une copie des clés présentes dans l'arbre dans ses feuilles.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.48\textwidth}
					\item \emph{Objectif}: Manipuler des données sur un disque externe
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.3\textwidth}
					\item Type abstrait: \textsf{create}, \textsf{find}, \textsf{union} 
				\end{minipage}
				\item \emph{Application}: Recherche sur des données stockées sur un disque externe
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Type concret: B-arbre \textblue{(Définition)}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \textred{\emph{Proposition}: Hauteur d'un B-arbre}
				\end{minipage}
				\item \textred{\emph{Application}: Complexité de la recherche et de l'insertion}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
		
	\item[IV.] \textbf{Partitionner un ensemble : Union-Find \cite[p.519]{Cormen}}
	\begin{small}
		\textblue{La structure d'union-find est une structure permettant de représenter un ensemble de données à l'aide d'une partition. C'est une des rares structures de données qui cherche à optimiser l'union de deux structures et la recherche. Notons que la structure de donnée générale présentée en début de leçon met des gyrophares sur cette structure de données.}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Objectif}: Trouver des éléments et unir des structures efficacement
			
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item Type abstrait: \textsf{create}, \textsf{find}, \textsf{union} 
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \emph{Application}: Algorithme de Kruskal
			\end{minipage}
			\item \textred{Type concret: Liste chaînée et union par rang}
			\item \textred{Type concret: Forêts et union par rang, compression de chemin}
			
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \emph{Hypothèse}: Pointeurs sur les données
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \emph{Proposition}: Complexité pour la liste chaînée
			\end{minipage}
			\item \emph{Proposition}: Complexité pour la forêt
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
\end{description}